%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini meletakkan fondasi bagi proyek penelitian dan pengembangan solusi terpadu untuk pengelolaan dan penulisan \ac{TA} mahasiswa \ac{UI}, meliputi sistem D'Office serta templat penulisan berbasis \LaTeX{}\citep{latex_vs_word} dan Microsoft Words\citep{microsoft_word}. 
Bab ini diawali dengan pemaparan Latar Belakang (seksi~\ref{sec:latar_belakang}) yang mengidentifikasi tantangan dalam proses administrasi dan kepatuhan format penulisan TA. 
Dari sini, bab ini mengerucut pada Rumusan Masalah (seksi~\ref{sec:rumusan_masalah}) dan Tujuan Penelitian (seksi~\ref{sec:tujuan_penelitian}) yang dirancang untuk menjawab permasalahan tersebut. 
Selanjutnya, Manfaat Penelitian (seksi~\ref{sec:manfaat_penelitian}) dan Ruang Lingkup Penelitian (seksi~\ref{sec:ruang_lingkup}) dijelaskan untuk menegaskan kontribusi dan batasan proyek. 
Bab ini diakhiri dengan Sistematika Penulisan (seksi~\ref{sec:sistematika}) sebagai peta jalan bagi pembaca untuk menavigasi struktur laporan.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
\label{sec:latar_belakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Autism Spectrum Disorder (ASD) merupakan gangguan perkembangan saraf yang ditandai oleh ketidakmampuan yang persisten dalam komunikasi sosial dan interaksi sosial, serta pola perilaku, minat, atau aktivitas yang terbatas dan berulang [1], [2]. Gejala umumnya muncul sejak masa anak-anak, dengan tingkat keparahan yang bervariasi sehingga menimbulkan karakteristik yang beragam pada setiap individu [1]. ASD memengaruhi berbagai aspek dari individu, diantaranya kemampuan sosial, akademik, dan okupasional, serta berlangsung seumur hidup [1]. Oleh karena itu, identifikasi dan intervensi sejak dini menjadi faktor yang sangat penting untuk meminimalkan hambatan perkembangan jangka panjang dan memperbaiki kualitas hidup individu dengan ASD [1].

Saat ini di Indonesia, jumlah penyandang ASD diperkirakan berjumlah sebanyak 2,4 juta orang, dengan pertambahan sebanyak 500 penyandang baru per tahunnya[3]. Tingkat prevalensi Autism Spectrum Disorder (ASD) di Indonesia dilaporkan relatif lebih rendah dibandingkan dengan beberapa negara di kawasan Asia. Meskipun demikian, perbedaan angka prevalensi antarwilayah sering kali dipengaruhi oleh variasi dalam sistem diagnosis, pelaporan, serta tingkat kesadaran masyarakat, sehingga penguatan skrining dan intervensi dini, pengembangan sistem informasi kesehatan, serta pengurangan stigma sosial perlu menjadi prioritas untuk meningkatkan identifikasi dan penanganan ASD secara lebih efektif[4].

Diagnosa ASD yang akurat masih menjadi tantangan yang signifikan. Hal ini disebabkan oleh sifat heterogen dari ASD, dengan variasi gejala yang luas serta perbedaan tingkat keparahan pada setiap individu. Selain itu, proses diagnosis juga menjadi lebih sulit karena gejala ASD sering kali menyerupai atau muncul bersamaan dengan gangguan perkembangan lainnya, sehingga memerlukan evaluasi yang lebih menyeluruh dan instrumen penilaian yang tepat, serta prosedur diagnosis klinis yang umumnya memerlukan waktu yang cukup lama dan sering kali hanya dilakukan ketika terdapat indikasi kuat adanya perkembangan ASD[5][6]. Metode yang saat ini menjadi standar emas, Autism Diagnostic Observation Schedule, Second Edition (ADOS-2) masih memiliki beberapa kelemahan, seperti evaluasi yang subjektif dan ketidakmampuan membedakan varietas keterbatasan dalam membedakan tingkat keparahan gejala secara akurat, serta kemampuan deteksi dini yang masih kurang memadai karena metode ini pada umumnya menilai kondisi yang telah muncul pada anak[7]. Keterbatasan ini menuntut pengembangan metode yang lebih objektif dan konsisten, sehingga proses identifikasi dapat dilakukan dengan tingkat reliabilitas yang lebih tinggi

Untuk menjawab tantangan tersebut, berbagai penelitian mulai mengeksplorasi pendekatan berbasis data dalam proses identifikasi ASD. Penilaian ASD masih menghadapi berbagai kendala, di antaranya keterbatasan dataset pencitraan medis yang tersedia secara publik serta dominasi metode diagnosis konvensional yang bergantung pada observasi klinis, sehingga berpotensi menimbulkan variasi hasil diagnosis antar klinisi[7]. Oleh karena itu, pendekatan berbasis biomarker mulai diteliti untuk meningkatkan objektivitas dalam proses identifikasi ASD. Sejumlah penelitian telah mengeksplorasi biomarker neurologis dan fisiologis seperti Magnetic Resonance Imaging (MRI), functional MRI (fMRI), functional near-infrared spectroscopy (fNIRS), serta biomarker genetik dan perilaku. Meskipun menunjukkan potensi dalam mengidentifikasi perbedaan struktur dan aktivitas otak pada individu dengan ASD, metode-metode tersebut masih memiliki keterbatasan, seperti biaya yang tinggi dan kebutuhan peralatan khusus. Oleh karena itu, electroencephalography (EEG) mulai banyak dieksplorasi sebagai biomarker alternatif karena bersifat non-invasif, relatif lebih murah, memiliki resolusi temporal yang tinggi, serta dapat digunakan secara luas dalam lingkungan klinis dan pada berbagai kelompok usia untuk memperoleh pengukuran aktivitas otak secara berulang [8], [9].

Perkembangan pesat dalam bidang machine learning telah membuka peluang baru dalam analisis sinyal neurofisiologis untuk membantu proses identifikasi gangguan neurologis, termasuk ASD. Teknik machine learning memungkinkan peneliti untuk mengekstraksi pola kompleks dari sinyal electroencephalography (EEG) yang sulit diidentifikasi melalui analisis konvensional. Pendekatan ini umumnya melibatkan beberapa tahapan pemrosesan, mulai dari akuisisi sinyal EEG, preprocessing, ekstraksi fitur, hingga proses klasifikasi menggunakan algoritma pembelajaran mesin seperti Support Vector Machine (SVM), k-Nearest Neighbor (kNN), dan Random Forest. Berbagai penelitian menunjukkan bahwa model machine learning yang diterapkan pada data EEG mampu mengidentifikasi perbedaan pola aktivitas otak antara individu dengan ASD dan individu dengan perkembangan tipikal, serta mencapai tingkat akurasi yang tinggi dalam proses klasifikasi.[10][11]

Meskipun electroencephalography (EEG) menunjukkan potensi sebagai biomarker dalam identifikasi ASD, penelitian berbasis EEG masih menghadapi sejumlah tantangan yang signifikan. Salah satu kendala utama yang ada adalah keterbatasan ketersediaan dataset EEG yang berlabel secara klinis dan dapat diakses secara publik[12]. Keterbatasan jumlah dan variasi partisipan pada dataset EEG dapat meningkatkan risiko overfitting dalam proses pelatihan model pembelajaran mesin, yang pada akhirnya dapat membatasi kemampuan model untuk melakukan generalisasi terhadap populasi yang lebih luas [13]. Variasi data EEG dapat berupa perbedaan protokol pengambilan data, seperti variasi jumlah kanal EEG, konfigurasi elektroda, perangkat perekaman, serta kondisi eksperimen, juga menyebabkan perbedaan karakteristik sinyal antar dataset[14]. Variabilitas sinyal EEG juga dapat berupa perbedaan antar individu, yang dipengaruhi oleh kondisi neurologis dan aktivitas yang dilakukan selama proses perekaman[15]. Data EEG juga rentan terhadap berbagai artefak yang dapat mengkontaminasi sinyal, seperti gerakan otot, kedipan mata, atau gangguan pada perangkat perekaman. Keberadaan artefak tersebut dapat memengaruhi kualitas sinyal yang diperoleh dan berpotensi menimbulkan pola yang tidak merepresentasikan aktivitas otak yang sebenarnya[16]. Kombinasi dari keterbatasan dataset, keberadaan artefak pada sinyal, serta tingginya variabilitas data menyebabkan pengembangan model yang mampu melakukan klasifikasi secara konsisten menjadi lebih sulit, terutama ketika model diharapkan dapat diterapkan secara lebih luas pada data EEG dari berbagai sumber dan kondisi perekaman yang berbeda. 

Salah satu pendekatan yang mulai banyak diteliti untuk mengatasi keterbatasan dataset EEG adalah penggunaan teknik data augmentation. Teknik ini bertujuan untuk memperluas jumlah data pelatihan secara artifisial dengan menghasilkan variasi baru dari data yang sudah ada, sehingga model dapat mempelajari representasi fitur yang lebih beragam. Beberapa penelitian menunjukkan bahwa penerapan augmentasi data dapat membantu meningkatkan performa model klasifikasi EEG serta mengurangi risiko overfitting pada kondisi dataset yang terbatas [17]. Oleh karena itu, diperlukan kajian lebih lanjut untuk memahami sejauh mana teknik augmentasi data dapat meningkatkan kualitas dan kemampuan generalisasi model klasifikasi EEG. Penelitian ini bertujuan untuk menelusuri lebih dalam efek penggunaan augmentasi data terhadap kualitas suatu model klasifikasi EEG, khususnya dalam konteks identifikasi pola pada data EEG yang berkaitan dengan Autism Spectrum Disorder (ASD).

%---------------------------------------------------------------
--------------%
\section{Rumusan Masalah}
\label{sec:rumusan_masalah}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berdasarkan latar belakang yang telah dijelaskan, permasalahan utama dalam penelitian
ini dirumuskan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana teknik data augmentation pada sinyal EEG yang telah dikembangkan dalam penelitian sebelumnya dapat diidentifikasi dan dipilih untuk digunakan dalam klasifikasi EEG?
    
    \item Bagaimana teknik data augmentation dapat diterapkan dalam pipeline pemrosesan data EEG, khususnya terkait tahap penerapannya terhadap proses preprocessing?
    
    \item Sejauh mana penggunaan data augmentation memengaruhi performa dan kemampuan generalisasi model klasifikasi EEG dalam mendeteksi pola yang berkaitan dengan Autism Spectrum Disorder (ASD)?
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tujuan Penelitian}
\label{sec:tujuan_penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Selaras dengan rumusan masalah yang telah diuraikan, tujuan dari penelitian ini mencakup sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Mengidentifikasi dan memilih teknik data augmentation pada sinyal EEG yang relevan berdasarkan penelitian sebelumnya untuk digunakan dalam proses klasifikasi EEG.
    
    \item Menerapkan teknik data augmentation dalam pipeline pemrosesan data EEG serta mengevaluasi penerapannya terhadap tahapan preprocessing.
    
    \item Menganaalisis pengaruh penggunaan data augmentation terhadap performa dan kemampuan generalisasi model klasifikasi EEG dalam mendeteksi pola yang berkaitan dengan Autism Spectrum Disorder (ASD).

\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Manfaat Penelitian}
\label{sec:manfaat_penelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berdasarkan latar belakang, rumusan masalah, dan tujuan penelitian yang telah diuraikan, penelitian ini diharapkan memberikan manfaat sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bagi Mahasiswa dan Komunitas Akademik:} \\
    Penelitian ini menyediakan templat penulisan tugas akhir (skripsi/tesis) yang terstandar dalam format \LaTeX{} dan \textit{Microsoft Word}. Manfaat utamanya adalah memungkinkan mahasiswa untuk lebih memfokuskan energi pada kualitas substansi penelitian, bukan pada teknis pemformatan. Secara lebih luas, model sistem dan metode evaluasi yang diusulkan dapat menjadi referensi bagi peneliti di bidang sistem informasi akademik.

    \item \textbf{Bagi Institusi (Universitas dan Fakultas):} \\
    Sistem "D'Office" yang dikembangkan memberikan manfaat praktis dan administratif dengan memusatkan dan mengotomatisasi seluruh alur kerja tugas akhir---mulai dari pengajuan judul, pencatatan bimbingan, hingga pendaftaran sidang. Hal ini secara langsung meningkatkan efisiensi operasional, mengurangi beban kerja administratif, dan meminimalkan kesalahan prosedural yang dapat menghambat kelancaran studi mahasiswa.

    \item \textbf{Bagi Pengembangan di Masa Depan:} \\
    Penelitian ini menghasilkan data evaluasi kuantitatif dan kualitatif mengenai efektivitas sistem dan pengalaman pengguna (UI/UX). Data tersebut menjadi landasan faktual untuk iterasi dan pengembangan sistem lebih lanjut, serta dapat dijadikan model acuan (\textit{benchmark}) bagi fakultas atau universitas lain yang hendak mengimplementasikan solusi serupa.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Ruang Lingkup Penelitian}
\label{sec:ruang_lingkup}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pengembangan dan evaluasi solusi terpadu yang didokumentasikan dalam Tugas Akhir ini dibatasi pada ruang lingkup sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Keluaran Proyek:} Proyek ini menghasilkan dua artefak utama: (1) sebuah purwarupa fungsional sistem pengelolaan tugas akhir berbasis web bernama D'Office, dan (2) sebuah templat penulisan tugas akhir berbasis \LaTeX{} yang mengimplementasikan pedoman format resmi universitas.
    
    \item \textbf{Cakupan Alur Kerja Sistem D'Office:} Fungsionalitas yang diimplementasikan dalam sistem D'Office secara spesifik mencakup alur kerja dari Pengajuan Judul \ac{TA} hingga Mengunggah buku hasil revisi, sebagaimana dijelaskan dalam dokumen prosedur standar departemen \citep{DTEUI:2025}. 
    Proses di luar rentang tersebut tidak diakomodasi oleh sistem ini.
    
    \item \textbf{Batasan Integrasi Sistem:} Pengembangan D'Office tidak mencakup pembangunan jembatan integrasi \ac{API} yang fungsional secara \textit{real-time} ke sistem eksternal seperti \ac{SIAK-NG}. Kebutuhan data dari sistem eksternal akan disimulasikan.
    
    \item \textbf{Fokus dan Domain Evaluasi:} Evaluasi penelitian ini dibatasi pada empat domain utama. 
    Evaluasi efektivitas proses akan berfokus pada metrik berbasis pengguna seperti \ac{TSR}, atau tingkat keberhasilan tugas, dan \ac{ToT}, atau waktu yang dihabiskan untuk tugas. 
    Evaluasi kinerja sistem akan berfokus pada metrik sisi server, seperti waktu respons kueri dan \ac{TTFB}, atau waktu untuk byte pertama. 
    Evaluasi akurasi format akan berfokus pada dokumen yang dihasilkan menggunakan templat \LaTeX{}. 
    Terakhir, evaluasi kualitatif akan berfokus pada persepsi pengguna melalui kuesioner \ac{SUS} atau skala kegunaan sistem, dan wawancara. 
    Penelitian ini tidak akan menilai kualitas substansi keilmuan dari konten Tugas Akhir.
\end{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Sistematika Penulisan}
\label{sec:sistematika}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Laporan \ac{TA} ini disusun secara sistematis ke dalam lima bab utama yang saling berkaitan, dengan rincian sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bab 1: Pendahuluan.} 
    Bab ini menyajikan gambaran umum penelitian, meliputi latar belakang yang menjelaskan urgensi dan justifikasi pengembangan solusi terpadu, rumusan masalah, tujuan yang ingin dicapai, manfaat penelitian, ruang lingkup penelitian, serta sistematika penulisan laporan ini.
    
    \item \textbf{Bab 2: Tinjauan Pustaka.} 
    Bab ini menguraikan landasan teoretis dan kontekstual yang relevan, dimulai dari pemaparan alur kerja tugas akhir yang ada, landasan teori pengembangan sistem dan templat, rangkuman pedoman penulisan resmi, hingga analisis terhadap sistem sejenis yang berujung pada penentuan posisi penelitian.
    
    \item \textbf{Bab 3: Perancangan dan Implementasi Sistem dan Templat.} 
    Bab ini merupakan bagian inti teknis yang menjelaskan secara detail proses rekayasa untuk kedua keluaran penelitian. Pembahasan mencakup perancangan arsitektur, basis data, dan antarmuka untuk sistem D'Office, serta perancangan struktur dan perintah kustom untuk templat \LaTeX{}. Tahap implementasi dari kedua komponen tersebut juga dipaparkan.
    
    \item \textbf{Bab 4: Pengujian dan Analisis.} 
    Bab ini memaparkan hasil dari serangkaian pengujian dan evaluasi. Cakupannya meliputi analisis kuantitatif terhadap efektivitas alur kerja menggunakan sistem D'Office, serta analisis komparatif terhadap akurasi format penulisan menggunakan templat \LaTeX{} yang telah dikembangkan.
    
    \item \textbf{Bab 5: Penutup.} 
    Bab terakhir ini berisi kesimpulan dari seluruh rangkaian penelitian dan analisis, yang secara lugas menjawab setiap butir rumusan masalah. Selain itu, bab ini juga menyajikan saran untuk potensi pengembangan sistem D'Office dan templat \LaTeX{} di masa mendatang.
\end{enumerate}