%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babTiga}
\label{cha:Perancangan Dan Implementasi Sistem}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Bab ini menyajikan metodologi penelitian serta perancangan teknis yang dilakukan untuk mengembangkan dan mengevaluasi sistem klasifikasi \textit{Autism Spectrum Disorder} (ASD) berbasis sinyal EEG. Sistem yang dikembangkan dalam penelitian ini difokuskan sebagai sebuah lingkungan uji (\textit{testbed}) yang terkontrol untuk mengevaluasi efektivitas pendekatan yang diusulkan, khususnya integrasi antara augmentasi data berbasis \textit{Variational Autoencoder} (VAE), seleksi fitur \textit{minimum Redundancy Maximum Relevance} (mRMR), dan algoritma klasifikasi \textit{XGBoost}.

Pembahasan pada bab ini diawali dengan Analisis Kebutuhan yang bertujuan untuk mendefinisikan batasan masalah serta spesifikasi sistem. Fokus utama bab ini terletak pada Perancangan Arsitektur dan Alur Kerja Sistem, yang menguraikan tahapan pengolahan sinyal EEG secara menyeluruh. Proses dimulai dari tahap prapemrosesan sinyal, dilanjutkan dengan dekomposisi frekuensi dan ekstraksi fitur statistik, kemudian dilakukan augmentasi data menggunakan model VAE. Model VAE yang digunakan diimplementasikan dalam bentuk \textit{encoder-decoder neural network} yang dilatih untuk merekonstruksi sinyal EEG melalui representasi laten, sehingga mampu menghasilkan data sintetis yang mempertahankan karakteristik distribusi data asli. Data hasil augmentasi selanjutnya digabungkan dengan data asli sebelum dilakukan seleksi fitur menggunakan mRMR dan klasifikasi menggunakan XGBoost. Alur ini divisualisasikan menggunakan diagram arsitektur dan flowchart untuk memberikan gambaran sistem secara komprehensif.

Selanjutnya, bagian Detail Implementasi dan Teknologi menjelaskan realisasi arsitektur ke dalam bentuk implementasi kode. Model VAE dikembangkan menggunakan pustaka \textit{deep learning} (seperti TensorFlow atau PyTorch) dengan mekanisme \textit{reparameterization trick} untuk memungkinkan proses pelatihan berbasis \textit{backpropagation}. Selain itu, digunakan pustaka seperti \textit{NumPy} dan \textit{SciPy} untuk pengolahan sinyal, serta \textit{scikit-learn} dan \textit{XGBoost} untuk proses seleksi fitur dan klasifikasi. Bab ini kemudian ditutup dengan Perancangan Infrastruktur yang memaparkan konfigurasi lingkungan komputasi, dependensi perangkat lunak, serta spesifikasi perangkat keras yang digunakan dalam proses pelatihan dan evaluasi model.

\section{Analisis Kebutuhan Sistem}
\label{Analisis Kebutuhan Sistem}

Sebelum memulai perancangan arsitektur, tahap pertama yang perlu dilakukan adalah menganalisis kebutuhan sistem. Untuk menjaga fokus penelitian dan tidak memperluas pembahasan, analisis kebutuhan ini difokuskan pada kebutuhan fungsional yang berkaitan dengan perancangan arsitektur sistem serta tujuan utama penelitian. Berbeda dengan penelitian yang berfokus pada pengembangan model klasifikasi, penelitian ini menitikberatkan pada integrasi proses augmentasi data ke dalam pipeline klasifikasi yang telah ada.

Secara khusus, sistem yang dirancang harus mampu mengakomodasi alur pemrosesan data EEG secara terstruktur, mulai dari tahap preprocessing hingga sintesis data baru menggunakan model generatif, serta memastikan bahwa data yang dihasilkan tetap kompatibel dengan pipeline klasifikasi. Oleh karena itu, kebutuhan fungsional yang didefinisikan berfokus pada integrasi antar komponen dalam pipeline, bukan pada perancangan model klasifikasi itu sendiri.

Berdasarkan penjabaran tersebut, didefinisikan beberapa kebutuhan fungsional utama yang harus dipenuhi dalam perancangan arsitektur sistem pada penelitian ini:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Arsitektur Pipeline Augmentasi EEG} \\
    Sistem harus dirancang sebagai pipeline terstruktur yang mencakup tahapan preprocessing sinyal EEG, dekomposisi frekuensi, dan ekstraksi fitur sebagai representasi data. Tahapan ini harus mampu menghasilkan representasi data yang terstandarisasi dan siap digunakan sebagai masukan bagi modul augmentasi, sehingga proses \textit{training} distribusi data dapat dilakukan secara optimal.

    \item \textbf{Karakteristik dan Mekanisme Model Generatif (VAE)} \\
    Keseluruhan sistem harus mengimplementasikan modul augmentasi berbasis model generatif berupa \textit{Variational Autoencoder} (VAE) yang mampu mempelajari distribusi laten dari data EEG. Model ini harus mampu menghasilkan sampel data sintetik baru yang diharapkan tetap mempertahankan karakteristik penting dari data asli. Modul augmentasi ini harus dirancang secara modular sehingga dapat diintegrasikan maupun dilepas dari pipeline klasifikasi tanpa memerlukan perubahan signifikan pada struktur sistem utama.

    \item \textbf{Kesesuaian dan Konsistensi dengan Pipeline Klasifikasi} \\
    Sistem dan proses augmentasi harus mempertahankan kompatibilitas dengan pipeline klasifikasi yang digunakan, yaitu seleksi fitur berbasis \textit{minimum Redundancy Maximum Relevance} (mRMR) dan model klasifikasi XGBoost. Data asli dan data sintetis harus memiliki format serta representasi fitur yang konsisten setelah melalui tahapan preprocessing dan ekstraksi fitur, sehingga keduanya dapat diproses secara langsung tanpa memerlukan perubahan pada struktur arsitektur utama.
\end{enumerate}

\section{Perancangan Arsitektur Sistem}
\label{Perancangan Arsitektur Sistem}

\section{Detail Implementasi dan Teknologi}
\label{Detail Implementasi dan Teknologi}