%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEmpat}
\label{Kesimpulan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Kesimpulan }
Berdasarkan pemaparan teori serta perancangan metode yang telah dilakukan, dapat ditarik beberapa kesimpulan terkait konsep, pendekatan, dan arsitektur sistem yang diusulkan dalam penelitian ini. Kesimpulan yang diperoleh mencakup hasil analisis terhadap pendekatan yang diusulkan dalam meningkatkan representasi data EEG untuk mendukung proses klasifikasi ASD, sebagai berikut:

\begin{enumerate}
\item Diagnosis dini \textit{Autism Spectrum Disorder} (ASD) merupakan aspek penting dalam mendukung intervensi yang lebih efektif. Analisis sinyal EEG sebagai metode non-invasif menjadi pendekatan yang menjanjikan dan terus berkembang untuk analisis aktivitas otak dalam konteks ASD, baik dalam domain waktu maupun frekuensi.
\item Representasi sinyal EEG pada domain frekuensi, seperti distribusi daya pada pita frekuensi dapat dimanfaatkan untuk merepresentasikan pola aktivitas otak yang relevan, yang kemudian dimodelkan menggunakan pendekatan \textit{machine learning}. Pada penelitian ini, digunakan model \textit{Extreme Gradient Boosting} (XGBoost) dengan metode seleksi fitur \textit{minimum Redundancy Maximum Relevance} (mRMR) berdasarkan penelitian rujukan untuk memperoleh fitur yang informatif dan meminimalkan redundansi.
\item Ketersediaan dataset pada analisis EEG masih menjadi tantangan utama dalam penerapan \textit{machine learning} karena proses akuisisi yang mahal dan kompleks, serta tingginya variabilitas data. Variabilitas ini muncul akibat perbedaan antar subjek, kondisi perekaman, konfigurasi perangkat, jumlah kanal, serta keberadaan artefak seperti gerakan otot dan kedipan mata, yang menyebabkan distribusi data menjadi tidak konsisten dan menyulitkan proses generalisasi model.
\item Metode augmentasi data, yaitu metode membuat data dengan representasi statistik yang serupa berdasarkan data yang sudah ada dapat digunakan untuk mengatasi masalah overfitting model karena keterbasan dataset. Metode augmentasi yang digunakan dalam penelitian ini adalah \textit{Variational Autoencoder} (VAE), yang dipilih karena mampu memodelkan distribusi laten data secara probabilistik dan menghasilkan sampel sintetis yang menyerupai data asli, sehingga lebih sesuai dibandingkan metode augmentasi konvensional yang berpotensi mengganggu karakteristik sinyal EEG.
\item Pipeline penelitian ini mencakup tahapan prapemrosesan, augmentasi data, seleksi fitur menggunakan mRMR, dan klasifikasi dengan XGBoost. Augmentasi dilakukan menggunakan VAE untuk menghasilkan data sintetis yang kemudian digabungkan dengan data asli. Pelatihan model dilakukan dalam dua skenario, yaitu menggunakan data asli saja dan menggunakan kombinasi data asli dan hasil augmentasi, sehingga perbandingan kinerja model dapat dilakukan untuk mengevaluasi pengaruh augmentasi sinyal EEG.
\item Evaluasi kualitas data sintetis mengacu pada metrik kuantitatif yang umum digunakan pada model generatif, yaitu \textit{Inception Score} (IS), \textit{Frechet Inception Distance} (FID), \textit{Euclidean Distance} (ED), dan \textit{Sliced Wasserstein Distance} (SWD). Metrik-metrik ini digunakan untuk menilai kesamaan distribusi, keberagaman sampel, serta kemampuan model dalam menghasilkan data yang tidak hanya mereplikasi data pelatihan, sehingga memberikan evaluasi yang lebih komprehensif terhadap kualitas sinyal EEG sintetis.
\item Penelitian ini secara khusus mengisi celah penelitian melalui integrasi augmentasi data berbasis VAE dengan representasi fitur domain frekuensi yang berbeda dengan pendekatan yang berfokus pada domain waktu atau spasial pada penelitian yang ada. Metode yang diusulkan memanfaatkan karakteristik frekuensi sinyal EEG sebagai dasar pembelajaran distribusi laten, sehingga data sintetis yang dihasilkan tetap mempertahankan pola osilasi neural yang relevan. Pendekatan yang diusulkan dapat meningkatkan variabilitas data \textit{training} sehingga berpotensi menghasilkan model klasifikasi ASD yang lebih robust, khususnya pada kondisi dataset yang terbatas dan memiliki variabilitas tinggi.
\end{enumerate}
\section{Pengembangan Lanjutan}

Pada tahap saat ini, model generatif yang dikembangkan telah mampu menghasilkan data sintetis dengan tingkat kesesuaian yang baik terhadap data asli. Hal ini ditunjukkan melalui hasil evaluasi menggunakan metrik yang telah dibahas sebelumnya, yaitu \textit{Inception Score} (IS), \textit{Frechet Inception Distance} (FID), \textit{Euclidean Distance} (ED), dan \textit{Sliced Wasserstein Distance} (SWD), di mana nilai yang diperoleh menunjukkan kualitas distribusi dan keberagaman sampel yang memadai.

Meskipun demikian, pengembangan lebih lanjut masih diperlukan, khususnya dalam mengintegrasikan hasil augmentasi secara optimal ke dalam pipeline klasifikasi serta melakukan evaluasi eksperimental terhadap peningkatan performa model. Selain itu, eksplorasi terhadap variasi arsitektur model generatif, tuning hiperparameter, serta pengujian pada dataset yang lebih beragam dapat dilakukan untuk meningkatkan kualitas data sintetis dan stabilitas model secara keseluruhan.