%-----------------------------------------------------------------------------%
%\chapter*{Kata Pengantar}
\setstretch{1}
\vspace*{4\baselineskip}
\setstretch{1.5}
Puji dan syukur~\saya~panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas berkat dan rahmat-Nya lah~\saya~dapat menyelesaikan~\type~dengan judul ``\judul''. \type~ini~\saya~laksanakan sebagai salah satu syarat dalam memperoleh gelar~\gelar~pada program studi~\program, Fakultas~\fakultas, Universitas Indonesia.

\saya\ juga ingin menyampaikan rasa terima kasihnya kepada:
\begin{enumerate}
    \item \pembimbing, selaku Dosen Pembimbing \type Penulis.
    \item \kadept, selaku Ketua Departemen Teknik Elektro, Fakultas~\fakultas, Universitas Indonesia.
    \item \kaprodi, selaku Kepala Program Studi \program, Fakultas~\fakultas, Universitas Indonesia.
    \item \pa, selaku Pembimbing Akademis Penulis.
    \item \pengujisatu,~\pengujidua~dan~\pengujitiga~selaku Dosen Penguji~\type\~Penulis.
    \item Segenap dosen Departemen Teknik Elektro atas semua ilmu yang diberikan kepada~\saya.
    \item Orang tua yang selalu memberikan dukungan serta doa, sehingga penulisan~\type~dapat diselesaikan secara baik. 
    \item Teman-teman Teknik Komputer, selaku rekan penulis yang selalu membantu serta memberikan dukungan moril sepanjang proses kuliah serta penulisan proposal skripsi.
\end{enumerate}
\saya\ menyadari dan menerima bahwa \type\ yang dibentuk ini masih jauh dari sempurna dan masih memiliki berbagai kekurangan serta kesalahan baik dari segi ilmu maupun pemahaman. Oleh karena itu, \saya\ mengharapkan segala kritik dan saran yang diberikan agar ke depannya \saya\ dapat menjadi lebih baik.

\vspace*{0.1cm}
\begin{flushright}
\tanggalPengesahan\\[0.1cm]
\vspace*{2cm}
\penulis

\end{flushright}